% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}
\begin{center}
\Large Correction de l'exercice 68 p. 232
\end{center}

\begin{enumerate}[a.]
\item Soit $M(x,y)$ un point du plan. Alors $M$ est un point de la droite si et seulement si $\vecteur{AM}.\vecteur{n}=0$. Or $\vecteur{AM}\coord{x-2}{y-1}$ et $\vecteur{n}\coord{3}{-2}$, donc $M$ est sur la droite si et seulement si :
\begin{align*}
\vecteur{AM}.\vecteur{n} &= 0 \\
\left(x-2\right)\times3+\left(y-1\right)\times\left(-2\right) &= 0 \\
3x-6-2y+2&=0\\
3x-2y-4&=0
\end{align*}

\Methode[Avec une équerre]
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item Placer le point $A$ et un représentant du vecteur normal $\vecteur{n}$ avec pour origine $A$.
\item À l'aide d'une équerre, tracer la droite passant par $A$ et perpendiculaire au représentant du vecteur $\vecteur{n}$ ainsi tracé.
\end{enumerate}

\columnbreak

\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=0.8]
\draw[dotted, gray] (-1, -1) grid (6, 3);
\draw[thick, -latex] (-1, 0) -- (6, 0);
\draw[thick, -latex] (0, -1) -- (0, 3);
\draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
\draw (1, 0) node{|} node[below]{1};
\draw (0, 1) node{---} node[left]{1};

\clip (-1, -1) rectangle (7, 3);
\draw[dashed] (-3, -6.5) -- (5, 5.5);

\draw (2,1) node{$\times$} node[above left]{$A$};
\draw[-latex] (2, 1) -- ++(3, -2) node[midway, above right]{$\vecteur{n}$};
\end{tikzpicture}
\end{multicols}

\Methode{Avec le vecteur directeur} 
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item Déterminer une équation d'un vecteur directeur $\vecteur{d}$ : puisque $\vecteur{n}\coord{3}{-2}$ est un vecteur normal, alors $\vecteur{d}\coord{2}{3}$ est un vecteur directeur.
\item Placer le point $A$, ainsi que le représentant du vecteur directeur $\vecteur{d}$ ayant pour origine $A$.
\item « Prolonger » le représentant du vecteur $\vecteur{d}$ : c'est la droite demandée.
\end{enumerate}

\columnbreak

\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=0.8]
\draw[dotted, gray] (-1, -1) grid (6, 6);
\draw[thick, -latex] (-1, 0) -- (6, 0);
\draw[thick, -latex] (0, -1) -- (0, 6);
\draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
\draw (1, 0) node{|} node[below]{1};
\draw (0, 1) node{---} node[left]{1};

\draw (2,1) node{$\times$} node[above left]{$A$};
\draw[-latex] (2, 1) -- ++(2, 3) node[midway, below right]{$\vecteur{d}$};

\clip (-1, -1) rectangle (7, 6);
\draw[dashed] (-3, -6.5) -- (5, 5.5);
\end{tikzpicture}
\end{multicols}

\end{enumerate}

\begin{em}
Pour la suite, seules les solutions sont données. Les tracés se trouvent à la fin.
\end{em}

\begin{enumerate}[a.]
\setcounter{enumi}{1}
\item $3y-3=0$
\item $-2x+4=0$
\item $-\frac{2}{3}x+y+\frac{1}{3}=0$
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=1.1]
\draw[dotted, gray] (-5, -4) grid (6, 5);
\draw[thick, -latex] (-5, 0) -- (6, 0);
\draw[thick, -latex] (0, -4) -- (0, 5);
\draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
\foreach \x in {-5, ..., -1, 1, 2, 3, 4, 5, 6} {
    \draw (\x, 0) node{|} node[below]{\x};
}
\foreach \y in {-4, ..., -1, 1, 2, 3, 4, 5} {
    \draw (0, \y) node{---} node[left]{\y};
}

\clip (-5, -4) rectangle (6, 5);

% Question a.
\draw[dashed] (-4, -8) -- (6, 7);
\draw (2,1) node{$\times$} node[below=10]{$A_a$};
\draw[-latex] (2, 1) -- ++(3, -2) node[below]{$\vecteur{n_a}$};
\draw (0, -2) node[below right]{\Large$\mathcal{D}_a$};

% Question a.
\draw[dashed] (-5, 1) -- (10, 1);
\draw (3,1) node{$\times$} node[below right]{$A_b$};
\draw[-latex] (3, 1) -- ++(0, 3) node[below left]{$\vecteur{n_b}$};
\draw (-4, 1) node[above]{\Large$\mathcal{D}_b$};

% Question a.
\draw[dashed] (-2, -10) -- (-2, 25);
\draw (-2,4) node{$\times$} node[right]{$A_c$};
\draw[-latex] (-2, 4) -- ++(-2, 0) node[midway, below]{$\vecteur{n_c}$};
\draw (-2, 3) node[right]{\Large$\mathcal{D}_c$};

% Question a.
\draw[dashed] (-4, -3) -- (8, 5);
\draw (2,1) node{$\times$} node[above=8]{$A_d$};
\draw[-latex] (2, 1) -- ++({-2/3}, 1) node[above left]{$\vecteur{n_d}$};
\draw (5, 3) node[below right]{\Large$\mathcal{D}_d$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{document}
